【讀書好】山系閱讀 - 劉細良太平紳士

上星期山竹襲港前夕，我們一行廿多人提早逃出香港，飛往不丹登山露營。在不丹帕羅登虎穴寺，有一定體能挑戰，由於在海拔較高地點起步，山徑亦非香港的石屎石級，年紀大的頗感吃力，但最後我們所有人成功登上虎穴寺。回到Uma Paro酒店下午茶，同行阿Dick說登山不在於征服目的地，而是在於登山的過程，因為大家互相照應，最後全部人成功到埗，那種同行互相扶持的感覺才令人難忘。

香港近年也興起一股登山熱，我認識的朋友相約去登日本富士山、熊野古道、劍山，日本登山徑設計很好，還原了大自然感覺，並非香港漁護署求求其其用石屎鋪地可比。年初登熊野古道，發現登山徑部份在進行維修，撥開表面泥土，下邊是有木頭架及碎石作基座，即使一條登山徑，也反映出日本人的心思。日本動手維護登山徑的不少是山友義工，愛山的人，豈止自拍打卡，實行自己山徑自己救。在虎穴寺登山，印度遊客大呼小叫，不丹領隊怒目而視，走過他們身邊時低聲指正，這也是一種尊敬山林的表現。

登山福地

其實，我們生活的城市也是個登山福地，只是大部份香港人不自知。麥理浩總督在1972至1982這十年間，留下的東西今天已經走樣，例如公共醫療、廉政公署全部褪色，唯獨是麥理浩徑是世界最佳登山徑之一，他任內推出郊野公園條例，阻止了中國人實行的「發展是硬道理」，將推土機開進山村田野。六七暴動後，港府真正的青年工作，不是驅趕本地年輕人返內地大灣區創業，而是叫他們到山裏的郊野公園去，認識大自然，鍛鍊意志及體魄。我就是麥理浩那代年輕人，響應政府宣傳，背着鋁架四處露營。關於香港山野的文字記述，有兩本書值得推薦，一本是日航前副總裁金子晴彥先生出版的《香港阿爾卑斯山》，細說自己漫步麥理浩徑、鳳凰徑、蒲台島等的點滴，描述村落歷史、山名由來等，令香港人自己也遺忘了的鄉郊山野歷史文化再現，此書日文版面世後大受日本人歡迎，造成了日本人組團來港登山熱潮。香港漁護署其後把該書繙譯為中文的《金子旅港行記》，相信看過中文版的人很少。

四分三香港

另一本是台灣生態文學家劉克襄的作品《四分之三的香港：行山、穿村、遇見風水林》，他曾在香港城大及嶺大出任駐校作家，用旅居香港這八年時間，走遍鄉郊山野，劉克襄認為香港作為高度開發的城市，竟然有四分之三土地保育下來，全是歷史的偶然與必然。「英國在殖民香港時期，為了避免讓中國以水源為藉口掐住咽喉，必須保護大片森林與郊野，同時造林，好讓香港留有水源地。」出於政治上的考慮，不經意間接造福了百餘年來的生態，令香港在石屎森林的旁邊，就擁有嶺南山水。他眼中香港的美，不在於大型基建摩天高樓，而是在四分一高度密集的人口地區，可以很便捷就去到那四分之三的綠色地帶，這是世界大都會少有的。在本書介紹的路線裏，沒有選取著名的麥理浩、衛奕信徑，或知名山頭如鳳凰山、大帽山和八仙嶺，他比較傾向於古道、村徑的報道，以及濕地環境的觀察。希望藉由這些不具知名度的路線，令讀者認識更多香港郊野生態風貌。劉克襄的文字風格很獨特，擺脫了傳統文學山水遊記，有資訊也有個人觀察，所撰寫的路線，依地理位置編排歸類，而行走路線均附有一手繪地圖搭配見聞作參考。
今天，郊野公園生態正受利益集團的推土機威脅，我們定必奮起反抗。